% ==========================================================================
% tentang-penulis.tex -- dihasilkan dari v2/drafts/Tentang penulis.txt oleh
% tools/make_tentang_penulis.py. Jangan sunting manual; sunting draf lalu
% jalankan ulang skrip ini.
% ==========================================================================
\chapter*{Tentang Penulis}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tentang Penulis}
\markboth{Tentang Penulis}{}

\penulisnama{Fatma Indriani}
\noindent Fatma Indriani adalah peneliti di Laboratorium Riset Data Science, Program Studi Ilmu Komputer, Universitas Lambung Mangkurat. Minat risetnya mencakup machine learning, deep learning, rekayasa fitur, analisis data, dan penerapannya pada bidang kesehatan, pangan, lingkungan, serta pendidikan secara terapan dan multidisiplin. Ia juga aktif mengajar dalam topik kecerdasan buatan dan sains data. Ia menyelesaikan S1 bidang Teknik Informatika di ITB, S2 bidang Teknologi Informasi di Monash University, Australia, dan S3 bidang Computer Science di Kanazawa University, Jepang.\par

\penulisjeda

\penulisnama{Muhammad Zainal Muttaqin}
\noindent Muhammad Zainal Muttaqin adalah lulusan Program Studi Ilmu Komputer, Universitas Lambung Mangkurat. Ia memiliki ketertarikan pada bidang Deep Learning, Scientific Programming, Artificial Intelligence, dan rekayasa perangkat lunak. Minat tersebut mendorongnya untuk mengembangkan berbagai proyek serta melakukan penelitian di bidang deep learning dan pengembangan sistem. Melalui pembelajaran berkelanjutan, ia berupaya memperluas pengetahuan dan keterampilannya untuk berkontribusi dalam pengembangan teknologi berbasis kecerdasan buatan dan perangkat lunak.\par

